眾聞 政府擬規管選舉調查 建制關注雷動計劃 民主派批配票

眾聞
政府擬規管選舉調查 建制關注雷動計劃 民主派批配票

撰文: 記者戴晴曦 | 發佈日期: 20.11.17

請支持《眾新聞》，成為訂戶

政府上周發表《有關選舉安排檢討的諮詢文件》，就規管選舉調查、規管互聯網發布選舉廣告、縮短投票時間作公眾諮詢，並在今日的立法會政制事務委員會作簡介。諮詢文件問到，在投票日進行的選舉調查應否受到規管、應否禁止在選舉結束前公布或披露相關調查結果等問題。在今天的委員會會議上，建制派議員對此未有表明立場，但就將規管的焦點放在上次立法會選舉中，由香港大學法律系副教授戴耀廷提出的「雷動計劃」，認為政府應將互聯網納入規管範圍，以及一併規管與計劃相關的棄選策略。民主派議員則批評，建制派在選舉當日透過不同調查作為配票策略，認為政府的規管不應只針對「雷動計劃」，公民黨郭家麒說：「如果要做就全部一次過做，唔好做啲唔做啲。」

「雷動計劃」由戴耀廷在2016年提出，透過互聯網和手機應用程式Telegram，在選舉前收集非建制派支持者的投票意向，從而估算候選人的勝算，部分候選人在選舉前夕因數字反映勝出機會低，宣布棄選 （例如：工黨胡穗珊、公民黨陳琬琛、司馬文），以免分薄其他有機會勝出者的得票，例如司馬文當日在港島棄選時，呼籲支持者轉投羅冠聰。「雷動計劃」在投票當日也會做調查，以掌握候選人得票情況，在最後階段向一班「雷霆救兵」發訊息，建議他們投票給尚未夠票而有機會勝出者。計劃最終助非建制派在宣誓DQ風波前，取得立法會過半數議席。

戴耀廷2016年提出雷動計劃，助非建制派取得立法會過半數議席。網上圖片

政府諮詢文件建議，投票日前數天開始，禁止民調數據的發布，讓選民冷靜思考投票意向。民建聯李慧琼在今天的會上指出，假如政府只禁街頭，不禁網絡、電話的發布渠道，「就認為唔做好過做」。她認為，投票會自然地衍生出網絡、電話等交流，「你話互相分享訊息也好，催票也好，其實係好自然的事。」她指，網絡電話交流無法禁止，假如政府「執行唔到，就唔好搞。」

民建聯周浩鼎指出，上次立法會選舉出現的民主派集體棄選事件，與「雷動計劃」環環相扣，認為今次的諮詢文件中，應提及如何處理集體棄選。他在會後表示，對於是否支持政府對票站調查的規管，仍有討論空間，「而家政府暫時未話到俾我哋聽如何規管，聽埋今日原來集體棄選完全冇處理，咁我真係有啲保留。」

民主派方面，公民黨郭家麒表示，選舉當日的票站調查，大多為建制派政黨的配票行動服務，又指建制派財雄勢大，能透過不公開的形式，散佈配票的信息。相反，「雷動計劃」因欠缺資源，計劃不能真正推動選民作配票，選民仍持有最終決定權，認為規管若只針對「雷動計劃」，是不公道的做法，「（建制派的配票策略）先係不公平的地方，要針對這些地方去做，如果要做就全部一次過做，唔好做啲唔做啲。」

香港本土毛孟靜批評建制派的配票策略，認為政府除非可完全杜絕所有配票行動，否則應「以不變應萬變，而家咁樣咪啱囉。」

政府《有關選舉安排檢討的諮詢文件》，諮詢下月29日結束。美聯社圖片

政制及內地事務局局長聶德權表示，政府目前正檢討各項選舉安排，為下一個選舉週期做好準備。他又指，目前政府只針對票站內的禁止拉票區所進行的調查，禁止拉票區外的調查則無規管，政府目前持開放態度，希望聽取意見。

他又指，假如候選人有計劃地退選，或出現不公平的情況，雖然諮詢文件無提及棄選的問題，但這方面值得研究。

政府《有關選舉安排檢討的諮詢文件》，就規管選舉調查方面，向公眾提出3個問題：

在投票日於禁止拉票區以外進行的選舉調查（包括有關選民投票意向及投票選擇）應否受到規管。具體而言，應否禁止在選舉結束前公布或披露這些調查的結果或就個別候選人的表現作具體評論及預測？
在投票日之前進行有關選民投票意向的選舉調查應否受任何程度的規管。具體而言，應否禁止在投票當天或投票日之前公布或披露這些調查的結果或就個別候選人的表現作具體評論及預測？
在投票日票站調查的現有規管應否改變？
諮詢將於下月29日結束。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：